\newpage
\chapter{Отношения}
\begin{defi}{Отношения}
    Обобщение понятия отображений. Отличия в таблице \ref{myt:Разница отношений и отображений}.

    Формальная запись: \par
    \begin{align}
    \forall x \in X: x \longmapsto R(x) \subseteq Y
    \end{align}

    Или привычным языком: \par
    Каждому элементу в $X$ соответствует подмножество в $Y$ (возможно пустое).
\end{defi}

\begin{myt}{l l l}{Разница отношений и отображений}
    Требование & Отображения & Отношения \h
    $\forall x \in X \:\exists y \in Y, y=f(x)$ & \Checkmark & \XSolidBrush \\
    $\forall x_1,x_2 \in X \:\nexists y=f(x_1)=f(x_2) \in Y$ & \Checkmark & \XSolidBrush
\end{myt}

\begin{mydiagram}[tb]
\def\nullRectangle{(-4,-3) rectangle (4,3)}
\def\firstcircle{(-2,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\def\secondcircle{(2,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[fill opacity=1]
        \node (secondcircle) [ellipse,minimum width=2cm,minimum height=3cm] at (2,0){};

        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \firstcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,red] \firstcircle;
        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \secondcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,blue] \secondcircle;

        % add function
        \draw[gray] node (R) at (0,2){$R$};
        \draw (-1,1.4) edge [->,ultra thick,bend left=30,gray] (1,1.4);

        % edges from one element to another
        \node (f1a) at (-2,0){};
        \node (f1b) at (2,0){};
        \node[left] (f1al) at (-2,0){$x_1$};
        \node[right] (f1bl) at (2,0){$R(x_1)$};
        \filldraw[fill=black] (f1a) circle[radius=0.8mm];
        \filldraw[fill=black] (f1b) circle[radius=0.8mm];
        \draw[opacity=0.7] (f1a) edge [->,very thick,bend left=30] (f1b);

        \node (f2a) at (-1.9,-1){};
        \node (f2b) at (2.3,-0.8){};
        \node[left] (f2al) at (-1.9,-1){$x_2$};
        \node[left] (f2bl) at (2.3,-0.8){$R(x_2)$};
        \filldraw[fill=black] (f2a) circle[radius=0.8mm];
        \filldraw[fill=black] (f2b) circle[radius=0.8mm];
        \draw[opacity=0.7] (f2a) edge [->,very thick,bend right=30] (f2b);

        \node (f3a) at (-1.5,-0.5){};
        \node (f3b) at (2.4,-1.2){};
        \node[left] (f3al) at (-1.5,-0.5){$x_3$};
        \node[right] (f2al) at (2.4,-1.2){$R(x_3)$};
        \filldraw[fill=black] (f3a) circle[radius=0.8mm];
        \filldraw[fill=white] (f3b) circle[radius=0.8mm];
        \draw[opacity=0.7] (f3a) edge [->,very thick,bend right=30] (f3b);

        % draw isolated part of B
        \draw[green,dashed,very thick] (secondcircle.north east) to[out=30,in=-70] (secondcircle.north west);
        \fill[blue] (secondcircle.north east) circle (1mm)
                    (secondcircle.north west) circle (1mm);

        % draw borders
        \draw \nullRectangle;
        \draw \nullRectangle node[node font=\Large] at (-3,2) {$\mathbb U$};

        % add labels to main figures
        \draw (-2,1.05) node[below] {$X$};
        \draw ( 2,1.05) node[below] {$Y$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Отношения}
\label{dia:Отношения}
\end{mydiagram}

Область определения --- $Dom\:x$
\begin{align}
    &A \subseteq X \\
    &\underset{\substack{\text{образ }\\ \text{множества }A}}{R(A)}=\underset{x\in A}{\cup} R(x) \\
    &\mathbox{R(Dom\:X) = R(X)} \\
    &\forall x \in X, x \notin Dom\:X: R(x) = \varnothing
\end{align}

\begin{defim}{Полный образ}
Im\:R = \{y \in Y \mid \exists x \in X, y \in R(x)\}
\end{defim}

Отношение не является однозначным соответствием ($\forall x \in X\: \exists! y$) или, как говорят не является функциональным отображением.

\section{Свойства соответствия}
$S,R \subseteq X \times Y$
\begin{itemize}
    \item $S \subseteq R \iff S(x) \subseteq R\:\forall x \in X$
    \item $(S \cAp R)(x) = S(x) \cAp R(x)$
    \item $(S \cUp R)(x) = S(x) \cUp R(x)$
    \item $(S \sEtminus R)(x) = S(x) \sEtminus R(x)$
\end{itemize}

\begin{exr}{Гисин, пример 3.1, найти $R_1 \cUp R_2$}
    \textbf{Дано}:\hspace*{2cm}& \\
    X = \{1,2,3,4\},Y &= \{a,b,c,d,e\} \\
    R_1:\: R_1(1) &= \{b,d\} \\
        R_1(2) &= \{a,c,d,e\} \\
        R_1(3) &= \{c,d\} \\
        R_1(4) &= \{a,b,c\} \\
    R_2:\: R_2(1) &= \{b\} \\
        R_2(2) & = \{a\} \\
        R_2(3) & = \{c\} \\
        R_2(4) & = \{e\} \\
    \textbf{Решение}:\hspace*{2cm}& \\
    Dom\:R_1 &= X \\
    Im\:R_1 &= Y \\
    Dom\:R_2 &= X \\
    Im\:R_2 &= \{a,b,c,e\} \\ \\
    (R_1 \cAp R_2)(1) &= \{b\} \\
    (R_1 \cAp R_2)(2) &= \{a\} \\
    (R_1 \cAp R_2)(3) &= \{c\} \\
    (R_1 \cAp R_2)(4) &= \varnothing \\ \\
    (R_1 \cUp R_2)(1) &= \{b,d\} \\
    (R_1 \cUp R_2)(2) &= \{a,c,d,e\} \\
    (R_1 \cUp R_2)(3) &= \{c,d\} \\
    (R_1 \cUp R_2)(4) &= \{a,b,c,e\} \\ \\
    (R_1 \sEtminus R_2)(1) &= \{d\} \\
    (R_1 \sEtminus R_2)(2) &= \{c,d,e\} \\
    (R_1 \sEtminus R_2)(3) &= \{d\} \\
    (R_1 \sEtminus R_2)(4) &= \{a,b,c\} \\
    R_1 &=
    \begin{pNiceMatrix}[
            first-row
           ,first-col
           ,code-for-first-row = \mathbf{\alph{jCol}}
           ,code-for-first-col = \mathbf{\arabic{iRow}} ]
        & & & & & \\
        & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
        & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
        & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
        & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
    \end{pNiceMatrix} \\
    R_2 &=
    \begin{pNiceMatrix}[
            first-row
           ,first-col
           ,code-for-first-row = \mathbf{\alph{jCol}}
           ,code-for-first-col = \mathbf{\arabic{iRow}} ]
        & & & & & \\
        & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
        & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    \end{pNiceMatrix} \\
    (R_1 \cAp R_2) &=
    \begin{pNiceMatrix}[
            first-row
           ,first-col
           ,code-for-first-row = \mathbf{\alph{jCol}}
           ,code-for-first-col = \mathbf{\arabic{iRow}} ]
        & & & & & \\
        & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
        & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    \end{pNiceMatrix} \\
    (R_1 \cUp R_2) &=
    \begin{pNiceMatrix}[
            first-row
           ,first-col
           ,code-for-first-row = \mathbf{\alph{jCol}}
           ,code-for-first-col = \mathbf{\arabic{iRow}} ]
        & & & & & \\
        & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
        & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
        & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
        & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
    \end{pNiceMatrix} \\
    (R_1 \sEtminus R_2) &=
    \begin{pNiceMatrix}[
            first-row
           ,first-col
           ,code-for-first-row = \mathbf{\alph{jCol}}
           ,code-for-first-col = \mathbf{\arabic{iRow}} ]
        & & & & & \\
        & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
        & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
    \end{pNiceMatrix}
\end{exr}

\section{Обратное соответствие}
\begin{defi}{Обратное соответствие}
    \begin{align}
        R^{-1} = \{(y,x) \mid (x,y) \in R\} \\
    \end{align}
\end{defi}
\begin{defi}{Свойства обратного соответствия}
    \begin{align}
        \bullet \hspace{0.6cm}&x \in R^{-1}(y) \iff y \in R(x) \\
        \bullet \hspace{0.6cm}&(R^{-1})^{-1} = R \\
        \bullet \hspace{0.6cm}&Dom\:(R^{-1}) = Dom\:R
    \end{align}
\end{defi}
\begin{exr}{Гисин, пример 3.1, найти $R^{-1}$}
    &R^{-1}_1(a) = \{2\} \\
    &R^{-1}_1(b) = \{1,4\} \\
    &R^{-1}_1(c) = \{2,3,4\} \\
    &R^{-1}_1(d) = \{1,2,3\} \\
    &R^{-1}_1(e) = \{2\} \\
    &R^{-1}_1 =
    \begin{pNiceMatrix}[
            first-row
           ,first-col
           ,code-for-first-row = \mathbf{\arabic{jCol}}
           ,code-for-first-col = \mathbf{\alph{iRow}} ]
        & & & & \\
        & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        & 1 & 0 & 0 & 1 \\
        & 0 & 1 & 1 & 1 \\
        & 1 & 1 & 1 & 0 \\
        & 0 & 1 & 0 & 0 \\
    \end{pNiceMatrix}
    = R_1^T \text{(транспонированная }R_1\text{)} \\
    &R^{-1}_2(a) = \{2\} \\
    &R^{-1}_2(b) = \{1\} \\
    &R^{-1}_2(c) = \{3\} \\
    &R^{-1}_2(d) = \varnothing \\
    &R^{-1}_2(e) = \{4\} \\
    &R^{-1}_2 =
    \begin{pNiceMatrix}[
            first-row
           ,first-col
           ,code-for-first-row = \mathbf{\arabic{jCol}}
           ,code-for-first-col = \mathbf{\alph{iRow}} ]
        & & & & \\
        & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        & 0 & 0 & 0 & 0 \\
        & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    \end{pNiceMatrix}
\end{exr}
\begin{defi}{Транспонирование матрицы}
  Поменять строчки и столбцы  местами в матрице.
\end{defi}
